【辦法總比困難多】一家四口東莞來港 死慳死抵積極生活

張太一家四口，兩年多前由東莞移居香港，「本身我的父親數十年前，已經來了香港生活。他早前（16年）以超齡子女申請我來，我再申請丈夫和兒子一起來香港生活，我由16年移民來香港，來了兩年多，差不多三年。」

來港後，住在深水埗。在朋友介紹下，丈夫在建造業訓練局讀了數個月，現在做泥水散工，自食其力。大兒子讀初中，幼子則讀小四。生活僅夠糊口，但也過得快樂。

早前，他們搬到同一大廈的天台屋，三百多呎，月租五千元，「現在這裡比較貴，相對上壓力又大了，但至少有些私人空間。」張太說，這個價錢，其實很多地方都租不了，所以也甘於接受，「我自己不是太喜歡出街，因為要行十層樓梯很辛苦，哈哈哈。」

由於丈夫做泥水散工，收入並不穩定，「現在的生活絕對稱不上好，因為丈夫收入都不算高，都是九百元一天，只是勉強夠一家人開支。」

她說丈夫不是每天有工開，平均每月收入大約一萬六千元，「有時會整個月都沒工開，沒收入那個月就要更加慳儉。」

生活上，她都會盡量慳，「都是從吃的方面着手，別人吃得貴，我哋們便不要買這麼貴的；別人到樓上買菜，我就在樓下買，因為樓上的會比較貴，那些有機菜和無機菜，我都不懂，那些會比較貴，樓下的就幾元一斤，我就會買比較平的。」

其他開支也計過度過，「別人買衣服追求名牌，我們就穿一些著街邊貨就可以；別的小孩每天有三十元零用錢，我們的就用十元，各方面都要慳。」

孩子的娛樂，也選擇便宜的「他們對樂器方面不是太有興趣，反而比較喜歡踢足球，所以參加了足球班，每個星期五都會去踢足球。一年都只是百多元，很便宜，因為好像有機構贊助的，收費很便宜，如果太貴我都負擔不來讓他們參加。」

兩夫婦最擔心的，是孩子的學業，「英文很困難，上堂聽不明，老師寫完後不知他寫什麼。」幼子學潮說。

張太表示，兒子來到後讀書壓力都很大，因為在大陸，小三才開始學習英文，但在香港小二已經要默句子、單詞，相對上是很大壓力，因為他是由零基礎開始。

其後，他們經朋友介紹，參加了一個名為「一團火」的義補計劃，「參加義補計劃後，幫他打好基礎，不是教他什麼新知識，主要幫他重新打好基礎，因為本身基礎是零，他連二十六個英文字母都寫不出來，他現在連默單詞、句子都可以應付，他肯認真努力去讀的話，都會有八、九十分。」

對於他們來說，無論生活起居，又或孩子學業，都面對種種挑戰。張太說，只要不放棄，日子就能撐過去。

好勵志
錯不在人民

咁點解要黎香港
有本事留就係大陸

走進大灣區

香港咁落後都要黎 做咩作賤自己姐

真係好挨得 獅子山精神

抵啦

咁撚辛苦仲偽香港做乜

呢種就好似上一代落黎香港挨嗰種人，對比起一落黎就拎綜援嗰d

起碼係靠自己

班大陸喱仲以為而家60 70年代香港
可以捱到發達
on99
死返上去把啦

不斷同香港人講大灣區好住多機會
但同時好多中國人死捱都要留係香港

呢個年頭有廣東戶籍仲會落黎香港果d應該廢到仆街

除非無

廣東咁大都係一度度, 大把窮鄉辟壤, 只係廣州/深圳既户籍才值錢

多達五十萬香港人長駐深圳

咪又係大陸人

又累撚咗兩個小朋友 根本自己都唔識教

死番上去啦，死蝗蟲

應該內𥚃有四十萬腥港人

又黎一開三

禮義廉票倉

係一開四...